---
file: ssh.md
# vim:ft=markdown:et:sw=4:ts=4:cole=0:
author: Sergio Araujo
Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 14:05:58
tags: [ssh, admin]
---

## connecting to your android phone

on the phone (termux) run:

``` sh
sshd -d
or install termux-services then run:
sv-enable sshd
```

On the computer run:

``` sh
ssh -p 8022 u0_a204@192.168.100.19
```

## setting your ssh key on github

+ https://github.com/settings/keys

## Storig your ssh key on bitwarden:
+ https://github.com/joaojacome/bitwarden-ssh-agent

Normally I have these aliases (and xclip installed)

```sh
alias pbcopy='xclip -selection clipboard'
alias pbpaste='xclip -selection clipboard -o'
```

So I can copy my pub key like this:

```sh
pbcopy < ~/.ssh/id_ed35519.pub
```

Requirements

    You need to have the Bitwarden CLI tool installed and available in the $PATH as bw.
    ssh-agent must be running in the current session.

your ssh config file should be something like this:

```sh
Host bitbucket.org
  AddKeysToAgent yes
  IdentityFile ~/.ssh/{ssh-key-name}
```

On my DWM I had to start the ssh-agent:

``` sh
eval $(ssh-agent) &
```

## forçar o login via ssh usando outro shell:
+ https://serverfault.com/a/977106/92333

Isso é útil em diversas situações, comigo aconteceu de bugar a linha do PATH:

``` sh
ssh user@myhost -t sh
```

## bitbucket error --> Unable to negotiate with 104.192.141.1 port 22
+ https://community.atlassian.com/t5/Bitbucket-questions/OpenSSH-8-7-and-ssh-rsa-host-key/qaq-p/1799373

Add these lines to your ~/.ssh/config

``` sh
Host void
    HostName 192.168.0.22
    User sergio
    Port 22
    PasswordAuthentication no
    PubkeyAuthentication yes
    ForwardX11 yes
    ForwardX11trusted yes
```

## Remove key from known_hosts
+ http://www.mariolb.com.br/LinuxDocs/gerenciando_entradas_no_arquivo_known_hosts.html

    ssh-keygen -R 192.168.1.100

## shellhub (similar to ngrock)
+ https://www.youtube.com/watch?v=fOSTOoX2rgE
+ https://www.shellhub.io/
+ https://cloud.shellhub.io/devices

Install:

``` sh
docker
```

Add your user to the docker group:

``` sh
sudo usermod -aG docker $USER
```

Init your docker service:

``` sh
doas ln -s /etc/doas ln -s /etc/sv/docker /var/service
doas sv status docker

sudo usermod -aG docker $USER
newgrp docker
```

## How to connect to a ssh server through ngrock
+ https://dashboard.ngrok.com/get-started

After starting your ngrock server shut your connection like this

    grock tcp 22

    ssh user@0.tcp.ngrok.io -p 17819

Where the port number is given by grock

# Como acessei meu computador ativando o servidor virtual DMZ
no modem vivo

Pra debugar a conexão user a opção -vvv no ssh tipo

    ssh -vvv -p 2222 user@external-ip

``` sh
CONFIGURAÇÕES:
ssh
tcpip (obvio)
configuração Wan (interface)
Interface Wan (any ou qualquer)
porta Wan 2222
porta aberta LAN 2222

Na seção disparo de portas 2222 entrando e saindo

NO ARCHLINUX INSTALEI O OPENSSH
Port 2222
AllowUsers myname

sudo systemctl restart sshd
```

## fix ssh permissions

Typically you want the permissions to be:

``` sh
.ssh directory: 700 (drwx------)
public key (.pub file): 644 (-rw-r--r--)
private key (id_rsa): 600 (-rw-------)
lastly your home directory should not be writeable by the group or others (at most 755 (drwxr-xr-x)).
```

## mey hostname no no-ip

	archgeek.ddns.net

## Segundo passo de autenticação

Crie o script:

	#!/usr/bin/env sh
	set -eu
	while read -rp 'What is your cat name? ' REPLY
	do
		case "$REPLY" in
			'')
				# empty input; ask again
				;;

			'cat_name')
				# Run original command if available or simply the user's log-in shell
				echo "Welcome to my ssh sever"
				sleep 2
				exec ${SSH_ORIGINAL_COMMAND-$SHELL -l};;

			*)
				break;;
		esac
	done

	echo "You're not welcome here. Go away!" >&2
	exit 1

OBS: altere a pergunta de acordo com a sua preferência

Agora no arquivo `/etc/ssh/sshd_config` adicione essas linhas

	Match user root
		ForceCommand /root/login-with-answer.sh

## [ssh por tunel reverso](ssh-por-tunel-reverso)

	ssh -R 10000:localhost:22 usermiddle@middle

No meu caso

	ssh -R 10000:localhost:22 voyeg3r@tty.sdf.org

Então, quando for se conectar pelo notebook, executar o seguinte comando:

	ssh voyeg3r@middle -p 10000

## Allow only public key access
+ https://emilrlee.com/index.php/2020/10/13/ssh-only-allow-public-key-authentication/

Disallow root login by adding the following lines in sshd_config file

    PermitRootLogin no

To require a key and disallow logins with passwords add the following line.

    PasswordAuthentication no

## considere este trecho do ~/.ssh/config

	Host teco
		HostName 192.168.0.2
		User smith
		Port 22

Now if I want to access "teco" user accout I have just to type `ssh teco`

+ https://www.techrepublic.com/article/how-to-use-multiplexing-to-speed-up-the-ssh/
Control Master/Control Path

	This is probably the coolest thing that I know about in SSH. Set the
	"ControlMaster" and "ControlPath" as above in the ssh configuration.
	Anytime you try to connect to a host that matches that configuration a
	"master session" is created. Then, subsequent connections to the same host
	will reuse the same master connection rather than attempt to renegotiate
	and create a separate connection. The result is greater speed less
	overhead.

	This can cause problems if you' want to do port forwarding, as this must be
	configured on the original connection, otherwise it won't work.

Se a máquina que você vai acessar mudar de ip o ssh
dá erro, o que fazer então?

	ssh-keygen -R ip
	ssh-keygen -R 192.168.1.217

## descobrindo servidores ssh ativos na rede local

    nmap -p 22 --open -sV 192.168.0/24
    nmap -p 22 10.3.1.1/16 | grep -B 4 "open"

## usando o ssh com o comando screen
* http://www.commandlinefu.com/commands/view/2844/ssh-and-attach-to-a-screen-in-one-line

## Executando um sed sobre ssh

	ssh coordenador@host "sed -i '10s/^/#/g' /etc/X11/xorg.conf"

## sincronizando a data de um servidor com outro

	sudo date -s "$(ssh user@server.com "date -u")"

## ajustar a hora com o servidor da escola

    ## coloque as linhas abaixo no arquivo /etc/rc.local
    ## obs: para funcionar exporte a chave do ssh
    date +%Y%m%d%T -s "`ssh manager@192.168.1.11 'date "+%Y%m%d %T"'`"

## restaurando backup tar.bz2 via ssh

	ssh user@host "cat /path/to/backup/backupfile.tar.bz2" |tar jpxf -

## Enviar som via ssh

	arecord -f dat | ssh -C user@host aplay -f dat

## manter conexão ativa evitando timeout

	echo 'ServerAliveInterval 60' >> /etc/ssh/ssh_config

## Como criar aliases no ssh para facilitar o acesso

fonte: [[@http://www.dicas-l.com.br/dicas-l/20091204.php]]Alias válido apenas
para usuário Efetuar estas configurações com usuário diferente do usuário root,
neste exemplo utilizarei o usuário smith. Caso o diretório .ssh não exista,
basta cria-lo com comando abaixo

   mkdir ~/.ssh

Conceder a permissão necessária

  chmod 700 ~/.ssh/
  chmod 644 ~/.ssh/id_rsa.pub
  chmod 600 ~/.ssh/id_rsa
  chmod 644 ~/.ssh/authorized_keys

Criar aliases

  $ vim ~/.ssh/config

**//Conteúdo do arquivo config://**

  Host teco
	HostName 192.168.0.2
	User smith
	Port 22

        chmod 0700 ~/.ssh

        # https://wiki.archlinux.org/index.php/SSH#Speed_up_SSH
		AddressFamily inet
		HashKnownHosts no
		StrictHostKeyChecking no
		Compression yes
		Ciphers arcfour,blowfish-cbc
        #GSSAPITrustDNS yes
		VerifyHostKeyDNS yes
		#LoginGraceTime 2m
		#MaxStartups 3:50:6

        #Host fulano
        # HostName 192.168.1.102
        # Port 22
        # User fulano
        # IdentityFile ~/.ssh/id_rsa.pub

		Host *
		ControlPath ~/.ssh/master-%l-%r@%h:%p
		ControlMaster auto

O arquivo **config** deve ter permissão 600, ou seja, deve estar acessível apenas para o usuário dono do arquivo.

## Otimização do acesso
edite o arquivo /etc/ssh/ssh_config
comente as duas linhas

	GSSAPIAuthentication yes
	GSSAPIDelegateCredentials no

	set "GSSAPIKeyExchange no" in your client configuration file which is usually in /etc/ssh_config

Pode-se também comprimir e forçar o uso de IPV4

	ssh -4 -C user@host

## Enviando mensagem tipo net send
fonte: http://andregondim.eti.br/?p=619

Depois de logado na máquina destino por ssh, é só fazer:
    xmessage Mensagem Desejada -display :0 &

Exemplo:

    xmessage Teste http://andregondim.eti.br -display :0 &

## tunel reverso

    ssh -R 2001:localhost:22 [username]@[remote server ip]

Allows you to establish a tunnel to your home pc froma company pc. Then from
your home pc you can use the command `ssh localhost -p 2001` to ssh to your
company PC.

## definindo um range de acesso
fonte: [[http://forums.opensuse.org/archives/novell-archives/308388-how-define-ip-ranges-etc-hosts-allow.html|forum do opensuse]]
No arquivo /etc/hosts.deny negue o acesso de todos os hots e todos os protocolos

	ALL:PARANOID
	ALL:ALL

## Liberando um range

	sshd: 10.3.0.*

Outra forma seria

	sshd: 10.3.0.0/255.0.0.0

## Para liberar o acesso apenas para alguns hosts

	sshd: ALL EXCEPT 195.168.26.56, 85.216.25.368

## acessando arquivos gráficos remotamente

	ssh -C -X user@remotehost gui_command

    ssh -Y username@hostname

## configurando o atalho do putty

	C:\tmp\PUTTY\putty.exe -load proxy

## allow users

	AllowUsers username

## hosts.allow

	sshd: 127.0.0.1
	sshd: 10.1.1.2
	sshd: 10.1.1.5
	sshd: 10.1.1.15

## Acesso pelo modo gráfico

ssh significa secure shell, ou shell seguro pois os dados trafegam
criptografados. Podemos acessar graficamente pelo konqueror usando:

  fish://usuario@ip

onde usuario tem que existir no sistema e ip tem que ser o da máquina a ser
acessada. A máquina a ser acessada tem que estar com o servidor ssh instalado e
rodando.

  /etc/init.d/ssh start

Se for acessar usando o linux ubuntu, a forma de conexão muda um pouco pois a
interface gráfica é o Gnome e portanto o gerenciador de arquivos é outro, no
caso o nautilus. Faça:

	ssh://usuario@ip
    ssh://ip:porta

    ## acessando o termux (android)
    sftp://u0_a212@192.168.0.101:8022/data/data/com.termux/files/home

    ssh -p 8022 u0_a212@192.168.0.101

## Minha conta ssh no voyeg3r@tty.sdf.org

	Minha senha é aquela

No kurumin para ativar o serviço faça

	service ssh start

No archlinux

	systemctl start sshd

Acesso pela linha de comando

	ssh usuario@ip

Para saber quem está logoado em sua máquina usando ssh

	zago@speedy zago$ echo $SSH_CLIENT
	192.168.1.53 33033 22

## pegando variável remotamente

	versao="$(ssh $servidor cat $arquivo)"

## copiando arquivos remotamente pelo ssh

	scp opções origem destino

veja agora como seria

    scp -Crp dirlocal user@IP:/dirremoto

    scp -P 8022 -r u0_a184@192.168.0.100:~/ftplugin .

Em caso de falha de conexão

testar se a máquina a ser acessada tem

* servidor rodando
* um ip ativo, use o comando ping --> ping ip
* em último caso apague nas duas máquinas ~/.ssh

## copiando a chave pública para a area de transferência
copy your ssh pub key

  Esse procedimento serve para adicionar sua chave pública ao
  github por exmeplo

    pbcopy < ~/.ssh/id_rsa.pub

  Caso não tenha o pbcopy pode colocar esses dois aliases no seu
  zshrc ou bashrc

    alias pbcopy='xclip -selection clipboard'
    alias pbpaste='xclip -selection clipboard -o'

## Exportando a chave do ssh (isso permite acessar sem senha)
+ https://netbeez.net/blog/connect-to-ssh-without-password/

	ssh-keygen -b 1024 -t dsa
	ssh-copy-id -i ~/.ssh/id_dsa.pub usuario@maquina_remota

    # copy pub key to the clipboard
    pbcopy < ~/.ssh/id_rsa.pub

Também é possível indicar a porta caso seja necessário durante a operação
descrita acima

Backup de uma partição em rede usando dd, gzip e ssh

1. A partição a ser copiada deve ser desmontada.
2. O comando a seguir faz o truque:

    dd if=/dev/partition_to_be_backed_up | gzip | ssh user_name@backup_server dd of=name_of_backup_file.gz

O exemplo seguinte mostra como fazer o backup de um disquete:

    dd if=/dev/fd0 | gzip | ssh [[mailto:user_name@backup.server|user_name@backup.server]] dd of=floppy.img.gz

3. Para restaurar a partição "backupeada" (a partir do servidor de backup, lembre-se que a partição de destino deve estar desmontada):

    dd if=name_of_backup_file.gz | gzip -d | ssh [[mailto:user_name@target.server|user_name@target.server]] dd of=/dev/target_partition

Para completar nosso exemplo do disquete:

    dd if=floppy.img.gz | gzip -d | ssh [[mailto:user_name@target.server|user_name@target.server]] dd of=/dev/fd0

Como melhorar a segurança do ssh

    /etc/hosts.deny:

    ALL:ALL

Isso vai negar o acesso de qualquer host a qualquer serviço. Parece
muito restritivo à primeira vista, mas depois disso você pode
adicionar hosts no arquivo /etc/hosts.allow para permitir o acesso aos
serviços. Abaixo você encontra um exemplo que permite a alguns hosts
conectar ao SSH:

    sshd: 192.168.0.1 #permite o host 192.168.0.1 acessar o SSH
    sshd: foo.bar.com #permite o acesso do host foo.bar.com ao SSH

Colaboração: Ederson L. Corrêa
Fonte: http://www.dicas-l.com.br/dicas-l/20050113.php

Sabemos que o ssh é uma forma de acesso remoto razoalvelmente segura,
bem mais segura que nosso velho conhecido telnet.

Entretanto, na net encontram-se disponiveis diversos scripts de "brute
force" para tentar se obter acesso pelo ssh, e como não faltam idiotas
metidos a crackers para tentarem essas coisas, sempre é bom se cercar
de todo o cuidado.

Aqui listarei algumas sugestões coletadas de várias fontes
(agradecimentos especiais ao Alejandro Flores, que me deu boas
idéias), que ajudam a aumentarmos nossa segurança.

1. Use senhas fortes: Não use senhas fáceis, muito menos pequenas, de
preferência assimétricas e sem padrão (nada de "letra numero letra
numero ..." ou "numero letra numero letra ...") e faça bom uso dos
caracteres como @,#,$,&, ...;

2. Mude a porta do ssh: Só com isso minimizamos problemas com um
ataque automatizado, ou ataques de script kiddies que não sabem mudar
a porta do ssh no exploit que baixaram da internet. Isso pode ser
feito através da opção 'Port' do /etc/ssh/sshd_config.

3. Bloqueie o acesso como usuário root: Assim, evita-se problemas de
alguém conseguir quebrar a senha do root e já acessar com plenos
poderes. Com isso, o 'atacante' teria que descobrir o login e password
de um usuário e depois a senha do root. Isso pode ser feito
adicionando 'PermitRootLogin no' no /etc/ssh/sshd_config.

4. Certifique-se de o sshd estar rodando com separação de privilegios:
Dessa forma, o sshd cria um processo não privilegiado para tratar as
conexões iniciais. Após sucesso na autenticação, cria um outro
processo que tem os provilegios necessários. Isso é default no ssh,
mas devemos garantir que NÃO exista uma linha com
'UsePrivilegeSeparation no' no /etc/ssh/sshd_config.

5. Permita acesso a apenas um usuário: Isso é possivel através da
opção 'AllowUsers' do /etc/ssh/sshd_config. Bastaria acrescentar uma
linha com 'AllowUsers nome_do_usuario_autorizado_a_logar_via_ssh'.

6. Crie um usário com o máximo de restrições possiveis e que você só
use para o shh: Exemplos de restrições:

* Não o inclua em nenhum outro grupo além do users;
* Edite o /etc/ftpusers e acrescente o nome desse usuário. Assim bloqueamos o acesso dele ao ftp.
* Evite que ele possa se tornar root (adicione uma linha com 'root:nome_usuario_do_ssh:DENY' no /etc/suauth). Assim, vc deverá se tornar outro usuário e ai sim se tornar root. Exemplo, suponhamos que 'teste' seja o usuario criado para o acesso por ssh, e que 'elcorrea' seja um outro usuário cadastrado na máquina, assim para se tornar root estando logado com teste teriamos que fazer:

    $ (aqui somos teste)
    $ su - elcorrea (aqui nos logamos como usuario elcorrea)
    Password: (password do elcorrea)
    $ (agora somos elcorrea)
    $ su - (aqui nos tornamos root)
    Password: (password do root)
    # (agora somos root)

Assim, vemos que alguém teria que descobrir dois nomes de
usuário e três senhas para conseguir se tornar root.

* Utilize algum programa pós-login para efetuar um 'challenge' para
certificar de que você é você mesmo. Essa foi uma grande idéia do
Alejandro. O que ele quis dizer é para criarmos um programa ou
script que faz uma pergunta, a qual pode ser um gerador de
caracteres baseado na hora ou uma simples pergunta de carater
pessoal, que só você saberia responder. E caso o usuário erre ou
tente fechar o programa/script (ctrl+c) a sessão é fechada. Um
exmeplo bem simplista seria:

* Crie (ou edite acrescentando no inicio) um .bash_profile para o usuário do ssh com o seguinte conteudo:

	#!/bin/bash
	trap '' SIGINT SIGTERM
	./eu.sh
	if [ -e sou_eu.txt ]; then
	   echo "Acesso Autorizado"
	   rm -f sou_eu.txt
	else
	   echo "Acesso Negado"
	   logout
	fi
	trap SIGINT SIGTERM

Crie um arquivo chamado eu.sh no home do usuário do ssh, com:

	#!/bin/pbash
	echo "Qual a senha do seu cartao?"
	read resp
	if [ "$resp" == "123456" ]; then
	 touch sou_eu.txt
	fi

E não se esqueça de torna-lo executavel: chmod +x eu.sh

7. Se possivel, limite os endereços IPs que podem acessar a maquina
por ssh: Caso você sempre acesse a máquina através de um número
limitado de maquinas, ou então somente internamente a rede, você pode
limitar o acesso ao ssh a somente essas maquinas.

Isso pode ser feito de diversas formas, com regras no iptables,
através da dupla /etc/hosts.allow e /etc/hosts.deny, e, o que eu acho
mais fácil, através da opção AllowUsers na forma user@host.

Assim, suponhamos que eu sempre acesso a maquina remoatamente através
de uma máquina de IP 10.0.0.5 e que eu criei o usuário 'teste' para
acesso por ssh, assim eu acrescentaria uma linha com 'AllowUsers
teste@10.0.0.5' no /etc/ssh/sshd_config, e limitaria o acesso a apenas
esse usuário e de apenas essa maquina.

Se você não pode limitar os endereços, por qualquer razão, é bom
utilizar um script que detecte uma tentaiva de acesso por brute force
e que bloqueie o IP do atacante. Veja também um script desse tipo,
criado pelo Mastah listado abaixo:

  #!/bin/bash
  # Shellscript criado para bloquear os corriqueiros bruteforce probes
  # feitos para a porta do ssh. Pega as ultimas 20 tentativas ilegais na porta do ssh.
  # Verifica se voce já bloqueou o mané e se voce quer adicionar na regra do iptables.
  # Caso queira usar no crontab, é so mudar o valor da var $MODE pra "AUTO"...
  # Abracos, Mastah

  MODE="AUTO"
  #MODE="MANUAL"

  if [ -f /var/log/messages ] ; then
    ips=$(cat -n /var/log/messages | tail -n 20 | grep -i Illegal | grep -i sshd | awk -F" " {'print $11'})
    attempts=1
    for ip in $ips ; do
       lastip=$ip
       if [ "$lastip" == "$ip" ] ; then
          attempts=$(expr $attempts + 1)
          if [ $attempts -ge 5 ] ; then
             echo "Brute force SSHD attack detected from $ip"
             attempts=1
             lastip=""
             blocked=$(iptables -L INPUT | grep -i $ip | grep -i DROP)
                    if [ "$blocked" ] ; then
                echo "> Ip Already Blocked. Continuing with scan"
                echo " "
             else
                if [ $MODE == "MANUAL" ] ; then
                   echo "> Do You Want to add this IP to INPUT DROP in IPTABLES rules? (y/n)"
                   read resp
                   if [ "$resp" == "y" ] ; then
                      iptables -A INPUT -s $ip -j DROP
                      echo "> IP $ip ADDED TO IPTABLES INPUT DROP ruleset"
                      echo " "
                   fi
                else
                   iptables -A INPUT -s $ip -j DROP
                   echo "> IP $ip ADDED TO IPTABLES INPUT DROP ruleset"
                   echo " "
                fi
             fi
          fi
       fi
    done
  fi

Assim, utilizando apenas algumas dessas dicas já aumentamos
enormemente a nossa segurança.

Caso não tenha ficado claro, todas as alterações mencionados aqui
devem ser feitas na maquina que será acessada remotamente.

## acessando ssh através de proxy autenticado
* http://www.dicas-l.com.br/arquivo/acessando_ssh_atraves_de_um_proxy_autenticado.php#.T4Vkf-LLWjs

Instalar os seguintes pacotes

   proxychains vidalia tor

   proxychains ssh usuario@servidor.externo

## Referências
* http://www.zago.eti.br/ssh/ssh.html
* http://br-linux.org/tutoriais/002249.html (rsync sem senha)
